{
  "metadata": {
    "exam_type": "108",
    "exam_name": "一般警察人員考試",
    "level": "三等",
    "subject": "刑案現場處理與刑事鑑識",
    "exam_time": "2 小時",
    "code": "50370"
  },
  "notes": [
    "※注意：禁止使用電子計算器。",
    "①不必抄題，作答時請將試題題號及答案依照順序寫在申論試卷上，於本試題上作答者，不予計分。",
    "②請以藍、黑色鋼筆或原子筆在申論試卷上作答。",
    "③本科目除專門名詞或數理公式外，應使用本國文字作答。",
    "①本測驗試題為單一選擇題，請選出一個正確或最適當的答案，複選作答者，該題不予計分。",
    "②共25題，每題2分，須用2B鉛筆在試卡上依題號清楚劃記，於本試題或申論試卷上作答者，不予計分。"
  ],
  "sections": [
    "甲、申論題",
    "乙、測驗題"
  ],
  "questions": [
    {
      "number": "一",
      "type": "essay",
      "stem": "請回答下列問題:\n①試述新興毒品-新精神活性物質(New psychoactive substances, NPS)\n意義及包含那些類別?(9 分)\n②請試說明下列物質之俗名、特性、類別、毒品管制級別等。(10 分)\n(1)mephedrone\n(2)3,4-methylenedioxypyrovalerone(簡稱 MDPV)\n(3)Para-methoxy-N-methylamphetamine(簡稱 PMMA)\n(4)k2\n(5)恰特草\n③試述尿液新興毒品檢驗未用免疫學分析方法原因及目前不需使用衍\n生劑衍生、具備靈敏度與專一性的適用檢測儀器為那一類型?以\nMDPV 為例說明檢驗閾值為何?(6 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": "二",
      "type": "essay",
      "stem": "小貨車於產業道路上撞到電線桿,員警獲報到場未發現小貨車駕駛,卻\n於地上發現機車車殼碎片,進而發現一位頭戴安全帽的男性臥倒路旁護\n欄外已死亡,小貨車駕駛棄車逃逸無蹤。現場勘察小組獲報前往勘察,\n初步發現小貨車後方車箱上有一個 A 宮廟的香油錢箱子、一頂安全帽、\n一件外套。初步查詢小貨車與香油錢箱子均為失竊物。試述如何勘察研\n判、採證、鑑定達成以物證發現證明犯罪事實,建立關聯性之目的。(10\n分)需包含血跡跡證初篩方法與 DNA 物證採證,(8 分)指紋物證與採\n驗方法,(4 分)微物類跡證與採驗方法。(3 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": 1,
      "type": "choice",
      "stem": "下列物證(Physical Evidence)或其檢驗法:1血液ABO型別 2彈底標記 3穿過長時間且鞋 底有明顯破損的鞋印痕 4玻璃的碎片型態 5毛髮的髓質型態 6同卵雙胞胎唾液的 DNA 7指紋,請問有幾種具個化性特徵(Individual Character istics)?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "3",
        "B": "4",
        "C": "5",
        "D": "6"
      }
    },
    {
      "number": 2,
      "type": "choice",
      "stem": "根據李昌鈺博士將物證分成五大類之概念,下列請選出較適當者:1刑案現場中燃燒的香菸菸 味,為暫時性物證 2火場火流走向,為型態性物證 3死者指甲縫內殘留之嫌犯皮屑,為轉移 性物證 4現場燈光明暗狀況為關聯性物證 5路卡交換原理主要用於解釋情況性物證",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "123",
        "B": "134",
        "C": "135",
        "D": "245"
      }
    },
    {
      "number": 3,
      "type": "choice",
      "stem": "有關屍體指紋現場前處理方式,下列請選出較適當者:1手指捲曲時可使用解剖刀削下指皮捺印 2乾枯手指切下後浸入福馬林恢復彈性 3溺斃屍體皮皺嚴重時,可將甘油打入指節內撐開表皮 4腐敗糜爛的指皮可用沸水加熱 3 分鐘使其堅韌易於捺印 5手指肌肉組織過於軟化可用 10-15%甲醇或乙醇浸泡1小時使皮膚堅硬",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "1345",
        "B": "245",
        "C": "1234",
        "D": "135"
      }
    },
    {
      "number": 4,
      "type": "choice",
      "stem": "縱火現場證物採取與處理方法,下列請選出較適當者:1非極性可燃性液體(igni table liquid)殘 跡可用尼龍 66 耐熱袋(聚醯胺袋)包裝 2可疑縱火劑殘跡可用聚乙烯類(PE)塑膠袋包裝 3鬼狀痕跡(ghost pattern)較易在塑膠地板出現 4火焰離子化偵測器原理為將碳氫化合物吸 入後以加熱之鉑片燃燒偵測電阻變化 5起火點位置之地毯證物採取碳化部分即可",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "134",
        "B": "13",
        "C": "235",
        "D": "1245"
      }
    },
    {
      "number": 5,
      "type": "choice",
      "stem": "有關刑案現場血跡型態重建之敘述,下列請選出較適當者:1重建時可透過測量血點之長寬比例 換算推估其撞擊角度 2血跡在空中飛行時,近似圓球狀而非淚滴狀 3附著在物體上之血跡因 物體運動而脫離,所形成的血跡型態稱為拋甩(cast-off) 4相同速度下之血跡,相較於粗糙面, 撞擊平滑的表面如玻璃時,其邊緣越少變形 5物體在原本已存在血跡之表面接觸移動所形成之 血跡痕跡稱為塗抹型態(swipe pattern)血跡",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "235",
        "B": "1234",
        "C": "135",
        "D": "145"
      }
    },
    {
      "number": 6,
      "type": "choice",
      "stem": "下列有關血跡指紋採取、運用與解釋的觀念,請選出較適當者:1若為成形紋,可直接先用各種 血跡指紋試劑進行採證 2寧海德林法或 DFO 法顯示出的指紋,可以證明潛伏紋為血跡指紋 3發光胺(luminol)雖然靈敏度高,但因螢光微弱且易讓紋路暈開,所以較少用在潛伏血跡指紋 之顯現 4四甲基聯苯胺法(TMB)可能對蔬菜或水果產生偽陽性反應 5屍體皮膚上有疑似 血跡手印,可用寧海德林法顯現",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "124",
        "B": "34",
        "C": "245",
        "D": "135"
      }
    },
    {
      "number": 7,
      "type": "choice",
      "stem": "有關筆跡鑑定的相關敘述,下列請選出較適當者:1反覆出現在個人書寫字跡的特性,稱為穩定 性或再現性 2個人間書寫特徵不同,稱為稀少性 3刻意以自我意識改變特徵,如換手書寫而 寫出的字跡稱為做作字跡(disguise) 4將他人筆跡置於下方以透射光線描繪其筆畫之方法稱 為透寫(traced for geries) 5檢視筆順時,可以發現後寫的筆劃邊緣型態會被先寫的筆劃破壞",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "134",
        "B": "135",
        "C": "245",
        "D": "234"
      }
    },
    {
      "number": 8,
      "type": "choice",
      "stem": "有關體液鑑定方法與原理,下列請選出較適當者:1前列腺特異性抗原(P 30)在結紮男性之精 液仍可偵測到 2尋找尿液斑應使用大於600 nm以上之光源輔助尋找 3以Nuclear Fast Red染 料可將精子頭部染成紅色,觀察檢體中是否有精子細胞 4血基質(heme)具有類似過氧化酶 活性,可作為初步檢測血跡之用 5傳統使用Taich man結晶試驗檢驗血跡之缺點為其特異性不高",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "235",
        "B": "2345",
        "C": "125",
        "D": "134"
      }
    },
    {
      "number": 9,
      "type": "choice",
      "stem": "有關刑事DNA鑑定方法與原理,下列請選出較適當者:1mt DNA 呈單股環狀穩定結構,具母 系遺傳特性 2DNA 定序時,可用ddNTP(雙去氧核醣核苷三磷酸)中止DNA鏈反應 3PCR 反應之循環次數可以無限延伸以獲取最大產物量 4RFLP法較PCR/DNA-STR法,消耗更多檢體 5STR為短重覆序列,亦即重覆單元(repeat unit)通常介於20-50bp 間",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "2345",
        "B": "134",
        "C": "24",
        "D": "245"
      }
    },
    {
      "number": 10,
      "type": "choice",
      "stem": "下列有關各種儀器分析方法與原理,請選出正確者:",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "紅外線光譜法(FTIR)只可用於定性分析,無法用於定量分析",
        "B": "原子吸收光譜法(Atomic Absorption Spectros copy)屬於非破壞性方法",
        "C": "內標準法(internal standard calibration method)是在標準溶液與待測樣品溶液中均加入等量的 內標準物後再進行定量分析",
        "D": "外標準法(external standard calibration method)是將一系列不等量的內標準物外加到一定量的 待測樣品中再進行定量分析"
      }
    },
    {
      "number": 11,
      "type": "choice",
      "stem": "下列有關我國目前地下毒品工廠製毒現況之描述,請選出較適當者:1麻黃素與氯化亞硫醯反應 產生氯甲麻黃素稱為鹵化階段 2格林納反應是製造卡西酮類毒品之反應 3胺化還原法合成 甲基安非他命主要以苯基丙酮(P2P)為原料 4Birch還原法主要使用鋰或鈉加速反應製作甲基 安非他命 5鹽酸羥亞胺異構化後可產生甲基安非他命",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "123",
        "B": "245",
        "C": "234",
        "D": "134"
      }
    },
    {
      "number": 12,
      "type": "choice",
      "stem": "某知名飲料公司收到一封被雨淋濕的恐嚇信件,警察局接獲報案後派現場處理人員前往採證,請 問下列採取現場潛伏指紋的方法何者最適當?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "寧海德林法(Ninhydrin)",
        "B": "硝酸銀法(Silver Nitrate)",
        "C": "物理顯現法(Physical Develo per)",
        "D": "碘燻法(Iodine)"
      }
    },
    {
      "number": 13,
      "type": "choice",
      "stem": "當查獲種植大麻的案件時,若大麻已被曬乾製成大麻菸草,外觀不易辨識,下列那一種試劑最適 合現場處理小組用在大麻菸草的初步呈色試驗?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "Duquenois-Levine 試劑",
        "B": "Scott 試劑",
        "C": "Marquis試劑",
        "D": "Modified Dille-Kopp any i 試劑"
      }
    },
    {
      "number": 14,
      "type": "choice",
      "stem": "有關現場物證之採集、包裝與保存,下列敘述有幾項正確?1可用金屬小鑷子夾取子彈浸入硝酸 銀溶液中以顯現指紋 2可用細繩索穿過護弓提起現場查獲之槍枝,置入紙盒內固定 3現場的 衣物物證必須待自然風乾後,置入塑膠袋保存 4可用雙面碳膠鋁座在待鑑者的虎口部位按壓採 取射擊殘跡 5可用棉棒沾生理食鹽水轉移現場乾燥血跡斑。",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "2",
        "B": "3",
        "C": "4",
        "D": "5"
      }
    },
    {
      "number": 15,
      "type": "choice",
      "stem": "對於現場處理人員在現場所採取的未知粉末,若鑑識人員欲了解其分子量資訊,請問使用下列那 一項分析方法最合適?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "紅外線光譜法",
        "B": "螢光光譜法",
        "C": "氣相層析/電子撞擊游離質譜法",
        "D": "液相層析/電噴灑游離質譜法"
      }
    },
    {
      "number": 16,
      "type": "choice",
      "stem": "下列那一種方法最適合用於塑膠材質之毀損字跡的重現?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "熱處理法",
        "B": "電解法",
        "C": "超音波氣穴蝕刻法",
        "D": "磁粒法"
      }
    },
    {
      "number": 17,
      "type": "choice",
      "stem": "下列有關爆炸現場處理及鑑識之敘述,何者最適當?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "爆炸物的爆速在每秒500公尺以上者,稱為高爆藥",
        "B": "雙基火藥之主成分為硝化纖維和硝化甘油",
        "C": "諾貝爾的代拿邁原始配方為50%硝化甘油與50%矽藻土之混合物",
        "D": "爆炸物現場採得之小體積爆炸殘跡可以用金屬罐或聚乙烯塑膠袋包裝"
      }
    },
    {
      "number": 18,
      "type": "choice",
      "stem": "對於交通事故現場因碰撞而轉移之微量汽車油漆鑑識問題,下列敘述那幾項較為適當?1底漆通 常比表漆使用較多的無機顏料 2底漆形成乾膜所需交聯反應(cross linking)的烘烤溫度通常比 表漆為低 3目前汽車原漆的透明漆最常使用接合劑樹脂(binder resin)為壓克力樹脂 4掉落 在現場的漆片上除不規則的邊緣吻合比對外,表面刮擦痕比對亦具有個化價值 5熱解氣相質譜 法分析油漆之接合劑樹脂時,通常熱解器的溫度設在350°C以下",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "123",
        "B": "345",
        "C": "134",
        "D": "245"
      }
    },
    {
      "number": 19,
      "type": "choice",
      "stem": "在進行現場證物之數位攝影時,為獲取真實正確的影像效果,必須正確使用比例尺一起進行拍 攝,下列關於比例尺上各種設計的功能敘述那幾項較為適當?1黑白粗線段,可在被攝物缺乏對 比時,輔助自動對焦模式找到焦點 2灰色區域有助於檢查色彩是否正確 3白色區域有助於檢 查曝光是否正確 4圓形內的十字有助於檢查相機是否與證物保持垂直",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "124",
        "B": "23",
        "C": "134",
        "D": "14"
      }
    },
    {
      "number": 20,
      "type": "choice",
      "stem": "有關使用氣相層析質譜法(GC/MS)進行縱火現場遺留可燃性液體殘跡鑑定的敘述,下列那幾項 較為適當?1在全離子掃描模式(full scan mode)下分析殘跡的萃取物時,可獲得低雜訊的總離 子層析圖(TIC) 2為比對出可燃性液體的種類,實驗室必須建置各類油品的驗證標準品 (certified standards)資料庫 3利用特徵離子所萃取出來的萃取離子層析圖(EIC或稱EIP)比 總離子層析圖的譜型簡單 4利用標的化合物所製成之條狀層析圖(稱為 TCC)須先利用滯留 時間、基峰與次基峰、及基峰與次基峰比值等 3個參數確認層析標的化合物 5可使用指定離子 監測模式(selected ion monitoring mode)以獲取每一支層析波峰的完整質譜資料",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "124",
        "B": "23",
        "C": "34",
        "D": "245"
      }
    },
    {
      "number": 21,
      "type": "choice",
      "stem": "多波域光源是刑案現場搜尋各類潛伏體液斑常用的工具,下列有關應用多波域光源的敘述那幾項 較為適當?1乾燥血斑在紫外光波域激發下可發出螢光 2精液斑以紫外光為激發光源發出螢 光,其他波域光線均無法產生螢光 3在各波域光源中,乾燥血斑對紫色光源的 415 nm 吸收最大 4乾燥尿液斑在適當的波域激發下可發出螢光 5乾燥唾液斑在適當的波域激發下可發出螢光",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "345",
        "B": "14",
        "C": "23",
        "D": "124"
      }
    },
    {
      "number": 22,
      "type": "choice",
      "stem": "當進行命案現場勘察時,為從被害人黑色衣物上顯現出血斑位置,下列有關使用紅外光反射攝影 法的敘述那幾項較為適當?1黑色衣物因吸收紅外光而顏色變深 2黑色衣物因反射紅外光而 顏色變淺 3血斑因反射紅外光而顏色變淺 4血斑因吸收紅外光而顏色變深 5使用紅外光 反射攝影法無法應用在黑色衣物上顯現出血斑,必須使用紅外光發光攝影法",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "5",
        "B": "13",
        "C": "134",
        "D": "24"
      }
    },
    {
      "number": 23,
      "type": "choice",
      "stem": "對於勘察室內刑案現場時,使用低角度斜光(白光)蒐尋光滑磁磚表面遺留塵土鞋印痕的描述, 下列那幾項較為適當?1關掉室內現場天花板上光源的落射照明,有助於觀察鞋痕遺留的位置 2斜光照射時使用角度越低(光源越貼近磁磚),則磁磚表面越亮 3斜光照射時使用角度越低 (光源越貼近磁磚),塵土鞋痕越暗 4斜光照射時光滑磁磚表面產生鏡面反射(specular reflect ion) 5斜光照射時塵土鞋痕產生擴散反射(diff used reflect ion)",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "145",
        "B": "23",
        "C": "45",
        "D": "123"
      }
    },
    {
      "number": 24,
      "type": "choice",
      "stem": "有關車禍肇事現場所遺留的玻璃跡證及其鑑定,下列敘述何者最適當?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "玻璃和石英的主要成分均為二氧化矽的結晶性固體",
        "B": "汽車門窗所使用的玻璃一般稱為回火玻璃或稱強化玻璃",
        "C": "有顏色的玻璃大部分都是加入非金屬氧化物的結果",
        "D": "利用Becke line測定玻璃折射率nT =n25 −m(T −25),式中m為溫度每上升1°C溶液的折射率上 D D 升數值"
      }
    },
    {
      "number": 25,
      "type": "choice",
      "stem": "下列那一種分析方法最適用於分辨異質性顏色(metameric color)的兩個證物檢體?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "顯微紅外光譜法",
        "B": "顯微拉曼光譜法",
        "C": "顯微分光光譜法",
        "D": "偏光顯微鏡法"
      }
    }
  ],
  "year": 108,
  "category": "刑事警察學系",
  "subject": "刑案現場處理與刑事鑑識",
  "source_pdf": "考古題庫\\刑事警察學系\\108年\\刑案現場處理與刑事鑑識\\試題.pdf",
  "file_type": "試題"
}
